# Factorización
La factorización es el proceso para descomponer expresiones algebraicas en productos de factores más simples. De esta forma podemos entender con mayor claridad la estructura de una expresión y sus posibles resultados.

## Métodos comunes de factorización
1. **Factor común**: Consiste en identificar y extraer el factor común de todos los términos de una expresión.
   - Ejemplo: $ ax + ay = a(x + y) $

2. **Diferencia de cuadrados**: Se aplica a expresiones de la forma $ a^2 - b^2 $ y se factoriza como $ (a - b)(a + b) $.
   - Ejemplo: $ x^2 - 9 = (x - 3)(x + 3) $

3. **Trinomio cuadrado perfecto**: Se utiliza cuando una expresión es un trinomio que puede ser expresado como el cuadrado de un binomio.
   - Ejemplo: $ x^2 + 6x + 9 = (x + 3)^2 $

4. **Trinomio de la forma $( ax^2 + bx + c )$**: Se busca dos números que multiplicados den \( c \) y sumados den \( b \).
   - Ejemplo: $ x^2 + 5x + 6 = (x + 2)(x + 3) $

5. **Factorización por agrupación**: Se agrupan términos para facilitar la factorización.
   - Ejemplo: $ ax + ay + bx + by = (a + b)(x + y) $

# Completación del cuadrado
La técnica de completar el cuadrado se utiliza para transformar una expresión cuadrática en una forma que sea más fácil de manejar, especialmente para resolver ecuaciones cuadráticas o analizar funciones cuadráticas.

## Pasos para completar el cuadrado
1. Asegúrate de que el coeficiente de $( x^2 )$ sea 1. Si no lo es, divide toda la expresión por ese coeficiente.
- Ejemplo: $ 2x^2 + 8x + 6 \rightarrow x^2 + 4x + 3 $

2. Mueve el término constante al otro lado de la ecuación.
- Ejemplo: $ x^2 + 4x = -3 $

3. Toma la mitad del coeficiente de $ x $, elévalo al cuadrado y agrégalo a ambos lados de la ecuación.
- Ejemplo: La mitad de 4 es 2, y $ 2^2 = 4 $, entonces:
  $ x^2 + 4x + 4 = -3 + 4 $

4. Escribe el lado izquierdo como un binomio al cuadrado y simplifica el lado derecho.
- Ejemplo: $ (x + 2)^2 = 1 $

5. Resuelve para $ x $ si es necesario.
- Ejemplo: $ x + 2 = \pm 1 \Rightarrow x = -1 \text{ o } x = -3 $

## Explicación gráfica
Completar el cuadrado también tiene una interpretación gráfica. Al transformar una función cuadrática en su forma de vértice, podemos identificar fácilmente el vértice de la parábola, que representa el punto máximo o mínimo de la función.

- Forma estándar: $ y = ax^2 + bx + c $
- Forma de vértice: $ y = a(x - h)^2 + k $, donde \( (h, k) \) es el vértice de la parábola.

## Ejemplo completo
Considera la función cuadrática $ y = 2x^2 + 8x + 6 $.
1. Divide por 2: $ y = x^2 + 4x + 3 $
2. Mueve el 3: $ y - 3 = x^2 + 4x $
3. Completa el cuadrado: $ y - 3 + 4 = (x + 2)^2 $
4. Simplifica: $ y = (x + 2)^2 + 1 $

El vértice de la parábola es \( (-2, 1) \), lo que indica que el punto más bajo de la función está en \( x = -2 \) con un valor mínimo de \( y = 1 \).


## Guia de Ejercicios

1. Factoriza las siguientes expresiones:

   a) $ 3x^2 + 6x $
   
   b) $ x^2 - 16 $
   
   c) $ x^2 + 10x + 25 $
   
   d) $ 2x^2 + 5x + 3 $
   
   e) $ ax + ay + bx + by $

2. Completa el cuadrado para las siguientes expresiones:

   a) $ x^2 + 6x + 5 $
   
   b) $ 2x^2 + 8x + 10 $
   
   c) $ x^2 - 4x + 1 $
   
   d) $ 3x^2 + 12x + 15 $

3. Para cada función cuadrática dada, encuentra el vértice utilizando la técnica de completar el cuadrado:

   a) $ y = x^2 + 4x + 4 $
   
   b) $ y = 2x^2 - 8x + 6 $
   
   c) $ y = x^2 + 2x + 1 $
   
   d) $ y = 3x^2 + 6x + 9 $

4. Resuelve las siguientes ecuaciones cuadráticas completando el cuadrado:

   a) $ x^2 + 6x + 5 = 0 $

   b) $ 2x^2 + 8x + 6 = 0 $
   
   c) $ x^2 - 4x + 1 = 0 $
   
   d) $ 3x^2 + 12x + 15 = 0 $

5. Grafica las siguientes funciones cuadráticas y marca el vértice:

   a) $ y = x^2 + 4x + 4 $
   
   b) $ y = 2x^2 - 8x + 6 $
   
   c) $ y = x^2 + 2x + 1 $
   
   d) $ y = 3x^2 + 6x + 9 $